% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\chapter{绪论}
\section{研究背景}
随{\cf}着计{\cf}算机{\cf}通讯{\cf}技术{\cf}的飞速发展，基于计算机技术和通信技术的新型病房呼叫系统应运而生，其应用可以更有效地帮助医护人员及时掌握患者的突发急危病情，尤其是无人陪护的急病患者的准确呼救信息，对迅速到达现场实施抢救提供了技术保障；同时它也是现代化医院护理，医院医疗管理体系的重要组成部分\citeup{shenkai2010}。

当{\cf}前市{\cf}场上{\cf}存在{\cf}着许{\cf}多种{\cf}型号{\cf}不一{\cf}功能{\cf}各异{\cf}的医{\cf}院病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统，{\cf}主要{\cf}为两{\cf}大类{\cf}：有{\cf}线式{\cf}和无{\cf}线式{\cf}。传{\cf}统的{\cf}有线{\cf}式病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统往{\cf}往采{\cf}用集{\cf}中式{\cf}结构{\cf}，电{\cf}源线{\cf}、数{\cf}据通{\cf}信线{\cf}、语{\cf}音通{\cf}信线{\cf}分开{\cf}传输{\cf}，铺{\cf}设线{\cf}路较{\cf}多、{\cf}成本{\cf}高、{\cf}安装{\cf}调试{\cf}困难{\cf}、实{\cf}时性{\cf}差、{\cf}故障{\cf}率较{\cf}高等{\cf}缺点{\cf}；而{\cf}无线{\cf}式病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统不{\cf}存在{\cf}铺设{\cf}线路{\cf}的问{\cf}题，{\cf}但是{\cf}可靠{\cf}性差{\cf}，而{\cf}且无{\cf}线电{\cf}波会{\cf}干扰{\cf}其它{\cf}医疗{\cf}仪器{\cf}设备{\cf}，目{\cf}前大{\cf}多数{\cf}医院{\cf}不采{\cf}用此{\cf}类无{\cf}线呼{\cf}叫系{\cf}统。{\cf}以此{\cf}，本{\cf}课题{\cf}以研{\cf}究并{\cf}设计{\cf}一种{\cf}简单{\cf}实用{\cf}、安{\cf}全可{\cf}靠、{\cf}性能{\cf}稳定{\cf}具有{\cf}良好{\cf}性价{\cf}比的{\cf}病房{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}，对{\cf}于我{\cf}国基{\cf}层医{\cf}院的{\cf}现代{\cf}化建{\cf}设有{\cf}十分{\cf}重要{\cf}的意{\cf}义。{\cf}本课{\cf}题的{\cf}研究{\cf}将以{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}的稳{\cf}定性{\cf}、语{\cf}音数{\cf}据传{\cf}递的{\cf}准确{\cf}性、{\cf}设备{\cf}的复{\cf}杂性{\cf}等方{\cf}面的{\cf}问题{\cf}作为{\cf}主要{\cf}研究{\cf}内容\citeup{yangjinbao2009}。

病房呼叫系统的发展大概可以分为3个阶段，即传统上的口头呼叫、摇铃呼叫和电子按铃呼叫3个阶段。相比而言，国外医院的呼叫系统发展比较迅速，现在己经渐渐出现了朝着护理系统的智能化和可视化发展，而我国的病房呼叫系统起步较晚，还处在电子按铃呼叫的初级阶段，与多年前相比变化不大。病{\cf}床呼{\cf}叫系{\cf}统一{\cf}般具{\cf}有声{\cf}光提{\cf}示功{\cf}能，{\cf}有的{\cf}系统{\cf}有通{\cf}话功{\cf}能，{\cf}使医{\cf}护人{\cf}员能{\cf}够了{\cf}解病{\cf}人的{\cf}医护{\cf}请求{\cf}。除{\cf}人性{\cf}化的{\cf}辅助{\cf}功能{\cf}外，{\cf}研究{\cf}重点{\cf}主要{\cf}集中{\cf}在主{\cf}机与{\cf}病房{\cf}呼叫{\cf}终端{\cf}之间{\cf}通信{\cf}的安{\cf}全性{\cf}、可{\cf}靠性{\cf}、施{\cf}工、{\cf}系统{\cf}构建{\cf}、可{\cf}扩展{\cf}性等{\cf}技术{\cf}问题{\cf}上进{\cf}行研{\cf}究。{\cf}其通{\cf}信方{\cf}式可{\cf}归纳{\cf}为：{\cf}有线{\cf}通信{\cf}和无{\cf}线通{\cf}信两{\cf}种方{\cf}式。

有{\cf}线通{\cf}信医{\cf}疗呼{\cf}叫系{\cf}统，{\cf}主机{\cf}与病{\cf}房呼{\cf}叫终{\cf}端之{\cf}间采{\cf}用导{\cf}线连{\cf}接进{\cf}行通{\cf}信和{\cf}供电{\cf}。2{\cf}0世{\cf}纪8{\cf}0年{\cf}代初{\cf}，医{\cf}疗呼{\cf}叫一{\cf}般都{\cf}采用{\cf}内部{\cf}电话{\cf}来构{\cf}成呼{\cf}叫系{\cf}统，{\cf}技术{\cf}成熟{\cf}，这{\cf}种方{\cf}式优{\cf}点是{\cf}：可{\cf}进行{\cf}双向{\cf}呼叫{\cf}和通{\cf}话功{\cf}能。{\cf}缺点{\cf}是：{\cf}每个{\cf}病床{\cf}需要{\cf}连接{\cf}一根{\cf}电话{\cf}线，{\cf}布线{\cf}施工{\cf}麻烦{\cf}，成{\cf}本也{\cf}高。{\cf}随着{\cf}总线{\cf}通信{\cf}技术{\cf}的发{\cf}展和{\cf}单片{\cf}机应{\cf}用的{\cf}普及{\cf}，采{\cf}用C{\cf}AN{\cf}总线{\cf}、R{\cf}S-{\cf}48{\cf}5总{\cf}线、{\cf}XY{\cf}•C{\cf}N总{\cf}线、{\cf}二线{\cf}制或{\cf}四线{\cf}制脉{\cf}冲编{\cf}码通{\cf}信总{\cf}线、{\cf}电力{\cf}载波{\cf}等总{\cf}线通{\cf}信技{\cf}术的{\cf}医疗{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}得到{\cf}了广{\cf}泛应{\cf}用。{\cf}无线{\cf}通信{\cf}医疗{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}，主{\cf}机与{\cf}病房{\cf}呼叫{\cf}终端{\cf}之间{\cf}采用{\cf}无线{\cf}电波{\cf}或红{\cf}外光{\cf}等无{\cf}线通{\cf}信手{\cf}段进{\cf}行通{\cf}信，{\cf}呼叫{\cf}终端{\cf}一般{\cf}采用{\cf}电池{\cf}供电{\cf}。主{\cf}机与{\cf}病房{\cf}呼叫{\cf}终端{\cf}之间{\cf}不需{\cf}要布{\cf}线，{\cf}具有{\cf}安装{\cf}施工{\cf}简单{\cf}，能{\cf}满足{\cf}移动{\cf}呼叫{\cf}的需{\cf}求。 

随{\cf}着我{\cf}国医{\cf}疗行{\cf}业进{\cf}入一{\cf}个以{\cf}服务{\cf}为核{\cf}心的{\cf}新的{\cf}发展{\cf}周期{\cf}，国{\cf}内众{\cf}多学{\cf}者对{\cf}于新{\cf}型呼{\cf}叫系{\cf}统的{\cf}设计{\cf}与推{\cf}广进{\cf}行了{\cf}广泛{\cf}地研{\cf}究。{\cf}病床{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}是病{\cf}人请{\cf}求值{\cf}班医{\cf}生或{\cf}护士{\cf}进行{\cf}诊断{\cf}或护{\cf}理的{\cf}紧急{\cf}呼叫{\cf}工具{\cf}。可{\cf}将病{\cf}人的{\cf}请求{\cf}快速{\cf}传送{\cf}给值{\cf}班医{\cf}生或{\cf}护士{\cf}，是{\cf}提高{\cf}医院{\cf}和病{\cf}室护{\cf}理水{\cf}平的{\cf}必备{\cf}设备{\cf}之一{\cf}。如{\cf}何利{\cf}用先{\cf}进的{\cf}信息{\cf}技术{\cf}为医{\cf}院服{\cf}务，{\cf}更大{\cf}程度{\cf}的提{\cf}高医{\cf}院的{\cf}服务{\cf}质量{\cf}及利{\cf}润，{\cf}是医{\cf}院信{\cf}息化{\cf}建设{\cf}中的{\cf}一个{\cf}重要{\cf}着眼{\cf}点。{\cf}随着{\cf}现在{\cf}计算{\cf}机技{\cf}术不{\cf}断的{\cf}发展{\cf}，迫{\cf}切的{\cf}希望{\cf}研发{\cf}一套{\cf}医院{\cf}病房{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}，来{\cf}应对{\cf}病房{\cf}病人的需求\citeup{songshanfei2006}。

\section{国内外发展现状}
国外医院的呼叫系统发展比较迅速，现在己经渐渐出现了朝着护理系统的智能化和可视化发展，而我国的病房呼叫系统起步较晚，还处在电子按铃呼叫的初级阶段，与多年前相比变化不大。

国{\cf}内的{\cf}多位{\cf}学者{\cf}对医{\cf}院病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统都{\cf}做出{\cf}了研{\cf}究曾{\cf}进辉{\cf}在《{\cf}基于{\cf}DT{\cf}MF{\cf}的医{\cf}院护{\cf}理呼{\cf}叫系{\cf}统的{\cf}设计{\cf}与实{\cf}现》{\cf}一文{\cf}中提{\cf}出了{\cf}系统{\cf}以单{\cf}片机{\cf}AT{\cf}89{\cf}C5{\cf}2为{\cf}核心{\cf}，采{\cf}用信{\cf}号发{\cf}送芯{\cf}片、{\cf}信号{\cf}接受{\cf}芯片{\cf}、语{\cf}音播{\cf}报芯{\cf}片、{\cf}发光{\cf}二极{\cf}管、{\cf}数码{\cf}管显{\cf}示等{\cf}外围{\cf}电路{\cf}以及{\cf}相应{\cf}的控{\cf}制程{\cf}序，{\cf}实现{\cf}了通{\cf}过电{\cf}话拨{\cf}号进{\cf}行单{\cf}呼、{\cf}群呼{\cf}、显{\cf}示、{\cf}呼叫{\cf}提示{\cf}、查{\cf}询、{\cf}播报{\cf}、对{\cf}讲及{\cf}护理{\cf}级别{\cf}的设{\cf}置和{\cf}删除{\cf}等功{\cf}能通{\cf}过编{\cf}码、{\cf}传输{\cf}及解{\cf}码技{\cf}术，{\cf}能确{\cf}保数{\cf}据远{\cf}距离{\cf}传输{\cf}且抗{\cf}干扰{\cf}能力{\cf}强，{\cf}避免{\cf}了有{\cf}线寻{\cf}呼系{\cf}统传{\cf}输的{\cf}不稳{\cf}定性{\cf}\citeup{zhoulihong2008}。

朱{\cf}艳华{\cf}、田{\cf}行军{\cf}、李{\cf}夏青{\cf}等在{\cf}《基{\cf}于P{\cf}L3{\cf}10{\cf}5的{\cf}病房{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}设计{\cf}》一{\cf}文中{\cf}提出{\cf}了针{\cf}对传{\cf}统病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统存{\cf}在扩{\cf}展困{\cf}难或{\cf}无线{\cf}电干{\cf}扰的{\cf}现状{\cf}，设{\cf}计了{\cf}基于{\cf}可编{\cf}程载{\cf}波通{\cf}信芯{\cf}片P{\cf}L3{\cf}10{\cf}5的{\cf}新型{\cf}病房{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}。系{\cf}统分{\cf}控制{\cf}器和{\cf}载波{\cf}终端{\cf}两层{\cf}结构{\cf}，均{\cf}以P{\cf}L3{\cf}10{\cf}5为{\cf}主控{\cf}制单{\cf}元，{\cf}并以{\cf}低压{\cf}电力{\cf}线为{\cf} “总{\cf}线” {\cf}传输{\cf}相应{\cf}的控{\cf}制命{\cf}令。{\cf}系统{\cf}软件{\cf}采用{\cf}功能{\cf}模块{\cf}化设{\cf}计思{\cf}想，{\cf}提高{\cf}了系{\cf}统移{\cf}植性{\cf}和可{\cf}靠性{\cf}。实{\cf}测证{\cf}明，{\cf}新型{\cf}病房{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}不仅{\cf}满足{\cf}医疗{\cf}单位{\cf}的功{\cf}能需{\cf}求，{\cf}而且{\cf}具有{\cf}扩展{\cf}性强{\cf}、维{\cf}护方{\cf}便、{\cf}经济{\cf}实用{\cf}等优{\cf}点，{\cf}有较{\cf}强的{\cf}推广{\cf}价值{\cf}\citeup{zhuyanhua2009}。

乔{\cf}国鹏{\cf}在《{\cf}基于{\cf}AR{\cf}M的{\cf}数字{\cf}化病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统》{\cf}一文{\cf}中详{\cf}细介{\cf}绍了{\cf}基于{\cf}AR{\cf}M的{\cf}数字{\cf}化病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统的{\cf}设计{\cf}。以{\cf}微控{\cf}制器{\cf}ST{\cf}M3{\cf}21{\cf}0为{\cf}核心{\cf}控制{\cf}终端{\cf}设备{\cf}接收{\cf}和发{\cf}送，{\cf}采用{\cf}RS{\cf}23{\cf}2、{\cf}RS{\cf}48{\cf}5及{\cf}UD{\cf}P通{\cf}信技{\cf}术，{\cf}实现{\cf}了终{\cf}端设{\cf}备与{\cf}服务{\cf}台之{\cf}间语{\cf}音和{\cf}通讯{\cf}命令{\cf}传输{\cf}。该{\cf}系统{\cf}在实{\cf}际使{\cf}用中{\cf}效果{\cf}良好{\cf}。系{\cf}统利{\cf}用单{\cf}片机{\cf}的自{\cf}动控{\cf}制特{\cf}性，{\cf}使得{\cf}系统{\cf}稳定{\cf}、可{\cf}靠。{\cf}系统{\cf}采用{\cf}的元{\cf}器件{\cf}均是{\cf}常见{\cf}的电{\cf}子元{\cf}器件{\cf}，因{\cf}此系{\cf}统硬{\cf}件成{\cf}本较{\cf}低。{\cf}分机{\cf}具有{\cf}较低{\cf}的功{\cf}耗，{\cf}并且{\cf}具有{\cf}较好{\cf}的扩{\cf}展性{\cf}。主{\cf}机与{\cf}分机{\cf}的通{\cf}信稳{\cf}定，{\cf}实时{\cf}性好{\cf}，能{\cf}满足{\cf}各种{\cf}规模{\cf}医院{\cf}的要{\cf}求，{\cf}有很{\cf}好的{\cf}应用{\cf}前景。

郭{\cf}广颂{\cf}、胡{\cf}璞在{\cf}《基{\cf}于单{\cf}片机{\cf}的无{\cf}线病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统设{\cf}计》{\cf}一文{\cf}中详{\cf}细介{\cf}绍了{\cf}在传{\cf}统病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统的{\cf}基础{\cf}上提{\cf}出一{\cf}种基{\cf}于单{\cf}片机{\cf}实现{\cf}的无{\cf}线病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统设{\cf}计方{\cf}法给{\cf}出了{\cf}基于{\cf}单片{\cf}机和{\cf}射频{\cf}通信{\cf}芯片{\cf}nR{\cf}F4{\cf}01{\cf}而设{\cf}计的{\cf}硬件{\cf}原理{\cf}图，{\cf}并对{\cf}影响{\cf}无线{\cf}通信{\cf}性能{\cf}的通{\cf}信协{\cf}议的{\cf}设计{\cf}、数{\cf}据帧{\cf}和防{\cf}信息{\cf}碰撞{\cf}方法{\cf}的实{\cf}现及{\cf}混合{\cf}信号{\cf}PC{\cf}B板{\cf}设计{\cf}等做{\cf}了较{\cf}详细{\cf}的探讨\citeup{guoguangsong2012}。

潘{\cf}绍明{\cf}、梁{\cf}喜幸{\cf}《基{\cf}于信{\cf}号叠{\cf}加和{\cf}无线{\cf}电的{\cf}病房{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}设计{\cf}与实{\cf}现》{\cf}一文{\cf}中介{\cf}绍了{\cf}包括{\cf}走廊{\cf}主机{\cf}、监{\cf}控室{\cf}主机{\cf}、电{\cf}脑上{\cf}位机{\cf}、手{\cf}持式{\cf}监控{\cf}机和{\cf}病床{\cf}呼叫{\cf}分机{\cf}的病{\cf}房呼{\cf}叫系{\cf}统。{\cf}各床{\cf}位的{\cf}呼叫{\cf}信号{\cf}通过{\cf}两根{\cf}既作{\cf}为信{\cf}号传{\cf}输又{\cf}为各{\cf}病床{\cf}呼叫{\cf}分机{\cf}提供{\cf}电源{\cf}的电{\cf}线发{\cf}送到{\cf}走廊{\cf}主机{\cf}，再{\cf}由走{\cf}廊主{\cf}机以{\cf}无线{\cf}电的{\cf}方式{\cf}向监{\cf}控室{\cf}主机{\cf}和手{\cf}持式{\cf}监控{\cf}机发{\cf}送。{\cf}监控{\cf}室主{\cf}机和{\cf}手持{\cf}式监{\cf}控机{\cf}在接{\cf}收到{\cf}信号{\cf}后将{\cf}会做{\cf}出相{\cf}应处{\cf}理和{\cf}反应{\cf}。本{\cf}设计{\cf}加入{\cf}了无{\cf}线电{\cf}通信{\cf}，提{\cf}高了{\cf}医务{\cf}人员{\cf}工作{\cf}的灵{\cf}活性{\cf}，能{\cf}在无{\cf}线电{\cf}覆盖{\cf}范围{\cf}的任{\cf}何一{\cf}个位{\cf}置接{\cf}收到{\cf}病人{\cf}的呼{\cf}叫信{\cf}号，{\cf}保证{\cf}了病{\cf}人的{\cf}呼叫{\cf}信号{\cf}能在{\cf}第一{\cf}时间{\cf}得到{\cf}响应{\cf}，很{\cf}大程{\cf}度上{\cf}保障{\cf}了病{\cf}人的{\cf}身体{\cf}健康{\cf}和生{\cf}命安全\citeup{panshaoming2011}。

通{\cf}过对{\cf}上述{\cf}研究{\cf}成果{\cf}的综{\cf}合分{\cf}析，{\cf}和对{\cf}目前{\cf}医疗{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}的工{\cf}程实{\cf}现的{\cf}经验{\cf}可以{\cf}把当{\cf}前医{\cf}疗呼{\cf}叫系{\cf}统产{\cf}品中{\cf}存在{\cf}的不{\cf}足，{\cf}归纳{\cf}为以{\cf}下几{\cf}类\citeup{yangjinbao2009}：
\begin{enumerate}
   \item 有{\cf}线通{\cf}信医{\cf}疗呼{\cf}叫系{\cf}统: {\cf}病房{\cf}和值{\cf}班室{\cf}之间{\cf}需要{\cf}大量{\cf}的连{\cf}线，{\cf}安装{\cf}布线{\cf}复杂{\cf}，检{\cf}查维{\cf}修困{\cf}难，{\cf}病房{\cf}扩建{\cf}不易{\cf}及费{\cf}用高{\cf}，不{\cf}固定{\cf}应用{\cf}场所{\cf}使用{\cf}不便{\cf}。
   \item 单{\cf}工无{\cf}线通{\cf}信医{\cf}疗呼{\cf}叫系{\cf}统:{\cf}可靠{\cf}性低{\cf}，抗{\cf}干扰{\cf}能力{\cf}差，{\cf}发射{\cf}功率{\cf}大，{\cf}对医{\cf}疗设{\cf}备有干扰。
   \item ZigBee协{\cf}议无{\cf}线通{\cf}信医{\cf}疗呼{\cf}叫系{\cf}统:{\cf}载波{\cf}频率{\cf}高，{\cf}穿透{\cf}墙壁{\cf}能力{\cf}差，{\cf}通信{\cf}距离{\cf}短;{\cf}支持{\cf}Zi{\cf}gB{\cf}ee{\cf}协议{\cf}的无{\cf}线模{\cf}块和{\cf}微控{\cf}制器{\cf}成本{\cf}相对较高。
\end{enumerate}

近{\cf}年来{\cf}设计{\cf}生产{\cf}的呼{\cf}叫器{\cf}已普{\cf}遍采{\cf}用了{\cf}单片{\cf}机，{\cf}使其{\cf}功能{\cf}大为{\cf}增强{\cf}。同{\cf}时，{\cf}值班{\cf}室与{\cf}病房{\cf}间的{\cf}连线{\cf}也大{\cf}大减{\cf}少，{\cf}布线{\cf}简洁{\cf}方便{\cf}，迎{\cf}合了{\cf}医院{\cf}追求{\cf}环境{\cf}整洁{\cf}的需{\cf}求。{\cf}即便{\cf}如此{\cf}，但{\cf}还是{\cf}无法{\cf}摆脱{\cf}电线{\cf}的束{\cf}缚，{\cf}布线{\cf}麻烦{\cf}，遇{\cf}到病{\cf}房扩{\cf}建或{\cf}改造{\cf}，系{\cf}统则{\cf}需要{\cf}重新{\cf}布线{\cf}，产{\cf}品的{\cf}重复{\cf}使用{\cf}率低{\cf}，致{\cf}使成{\cf}本增{\cf}加，{\cf}需要{\cf}新一{\cf}代的{\cf}产品{\cf}来改{\cf}善。{\cf}目前{\cf}市售{\cf}的各{\cf}种呼{\cf}叫器{\cf}均不{\cf}具备{\cf}个性{\cf}录音{\cf}功能{\cf}，而{\cf}在临{\cf}床实{\cf}践中{\cf}发现{\cf}，好{\cf}多的{\cf}医院{\cf}需要{\cf}自己{\cf}独特{\cf}的录{\cf}音内{\cf}容，{\cf}这对{\cf}于医{\cf}生的{\cf}护理{\cf}将有{\cf}大好{\cf}处，{\cf}这也{\cf}是本{\cf}文所{\cf}介绍{\cf}的病{\cf}房语{\cf}音呼{\cf}叫系{\cf}统功{\cf}能上{\cf}的创{\cf}新点之一。

\section{研究内容和意义}
伴{\cf}随着{\cf}医疗{\cf}体制{\cf}改革{\cf}的不{\cf}断深{\cf}化和{\cf}医疗{\cf}事业{\cf}的飞{\cf}速发{\cf}展，{\cf}越来{\cf}越多{\cf}的人{\cf}们需{\cf}要迅{\cf}捷、{\cf}方便{\cf}地得{\cf}到医{\cf}院的{\cf}各种{\cf}各样{\cf}的医{\cf}疗服{\cf}务，{\cf}这必{\cf}将使{\cf}医院{\cf}之间{\cf}的竞{\cf}争日{\cf}趋激{\cf}烈。{\cf}这使{\cf}得衡{\cf}量一{\cf}个医{\cf}院的{\cf}综合{\cf}水平{\cf}高低{\cf}，不{\cf}再仅{\cf}仅局{\cf}限于{\cf}软、{\cf}硬件{\cf}的建{\cf}设上{\cf}，更{\cf}要比{\cf}服务{\cf}。原{\cf}有的{\cf}服务{\cf}体系{\cf}已不{\cf}足以{\cf}适应{\cf}现代{\cf}社会{\cf}需求{\cf}，谋{\cf}求适{\cf}合现{\cf}代社{\cf}会需{\cf}求的{\cf}客户{\cf}服务{\cf}系统{\cf}，是{\cf}所有{\cf}企事{\cf}业单{\cf}位计{\cf}划做{\cf}的工{\cf}作。{\cf}这些{\cf}工作{\cf}有利{\cf}于改{\cf}善服{\cf}务量{\cf}，提{\cf}高效{\cf}率并{\cf}增加{\cf}企业{\cf}效益{\cf}，从{\cf}而赢{\cf}得良{\cf}好的{\cf}社会{\cf}声誉{\cf}。如{\cf}何利{\cf}用先{\cf}进的{\cf}信息{\cf}技术{\cf}为医{\cf}院服{\cf}务，{\cf}更大{\cf}程度{\cf}的提{\cf}高医{\cf}院的{\cf}服务{\cf}质量{\cf}及利{\cf}润，{\cf}是医{\cf}院信{\cf}息化{\cf}建设{\cf}中的{\cf}一个{\cf}重要{\cf}着眼{\cf}点\citeup{songshanfei2006}。

医{\cf}院的{\cf}竞争{\cf}越来{\cf}越激{\cf}烈，{\cf}商业{\cf}医院{\cf}的生{\cf}存是{\cf}第一{\cf}位的{\cf}，提{\cf}高档{\cf}次和{\cf}服务{\cf}质量{\cf}迫在{\cf}眉睫{\cf}，陪{\cf}护问{\cf}题一{\cf}直是{\cf}医患{\cf}矛盾{\cf}的主{\cf}体，{\cf}也是{\cf}长期{\cf}困扰{\cf}卫生{\cf}系统{\cf}服务{\cf}质量{\cf}的大{\cf}问题{\cf}，使{\cf}用无{\cf}线呼{\cf}叫系{\cf}统，{\cf}方便{\cf}病人{\cf}更快{\cf}找到{\cf}医生{\cf}，以{\cf}节约{\cf}病人{\cf}的宝{\cf}贵时{\cf}间。{\cf}临床{\cf}呼叫{\cf}求助{\cf}装置{\cf}是传{\cf}送临{\cf}床信{\cf}息的{\cf}重要{\cf}手段{\cf}，关{\cf}系病{\cf}员安{\cf}危，{\cf}传统{\cf}的有{\cf}限呼{\cf}叫系{\cf}统历{\cf}来受{\cf}到各{\cf}大医{\cf}院的{\cf}普遍{\cf}重视{\cf}。如{\cf}果采{\cf}用无{\cf}线传{\cf}输，{\cf}会节{\cf}约布{\cf}线和{\cf}改造{\cf}线路{\cf}的资{\cf}金，{\cf}为医{\cf}院节{\cf}约成{\cf}本，{\cf}并且{\cf}及时{\cf}、准{\cf}确、{\cf}可靠{\cf}，简{\cf}便可{\cf}行，{\cf}必然{\cf}比目{\cf}前的{\cf}同类{\cf}产品{\cf}更能{\cf}受到{\cf}医院{\cf}及病{\cf}人的{\cf}认可{\cf}，有{\cf}更强{\cf}的竞{\cf}争力{\cf}，必{\cf}然能{\cf}大力推广\citeup{meibingyun2007}。

本{\cf}文主{\cf}要涉{\cf}及硬{\cf}件设{\cf}计、{\cf}通信{\cf}技术{\cf}、软{\cf}件工{\cf}程等{\cf}的基{\cf}本理{\cf}论。{\cf}研究{\cf}内容{\cf}包括{\cf}语音{\cf}呼叫{\cf}终端{\cf}的供{\cf}电、{\cf}主控{\cf}电路{\cf}、通{\cf}信接{\cf}口和{\cf}通信{\cf}协议{\cf}、语{\cf}音采{\cf}集与{\cf}回放{\cf}、数{\cf}据存{\cf}储于{\cf}访问等\citeup{wangguangde2010}。

临{\cf}床呼{\cf}叫装{\cf}置是{\cf}传送{\cf}临床{\cf}信息{\cf}的重{\cf}要手{\cf}段，{\cf}关系{\cf}患者{\cf}的安{\cf}危。{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}历来{\cf}受到{\cf}各大{\cf}医院{\cf}的普{\cf}遍重{\cf}视。{\cf}为了{\cf}方便{\cf}患者{\cf}，提{\cf}高医{\cf}院服{\cf}务质{\cf}量，{\cf}医用{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}已经{\cf}成为{\cf}了国{\cf}内外{\cf}各类{\cf}医院{\cf}中广{\cf}泛使{\cf}用的{\cf}一种{\cf}电子{\cf}设备{\cf}。它{\cf}能从{\cf}根本{\cf}上解{\cf}决传{\cf}统医{\cf}患之{\cf}间所{\cf}存在{\cf}的一{\cf}些服{\cf}务纠{\cf}纷等{\cf}问题{\cf}，可{\cf}以静{\cf}化医{\cf}院的{\cf}工作{\cf}环境{\cf}，避{\cf}免无{\cf}谓的{\cf}争执{\cf}。既{\cf}可以{\cf}帮助{\cf}病人{\cf}快速{\cf}的呼{\cf}叫医{\cf}护人{\cf}员，{\cf}也可{\cf}减轻{\cf}医护{\cf}人员{\cf}巡视{\cf}病房{\cf}的辛{\cf}劳，{\cf}减轻{\cf}医护{\cf}人员{\cf}值班{\cf}的心{\cf}理压{\cf}力，{\cf}在无{\cf}呼叫{\cf}时放{\cf}心的{\cf}作好{\cf}其他{\cf}医护{\cf}工作{\cf}，从{\cf}而提{\cf}高了{\cf}医护{\cf}效率{\cf}。因{\cf}此，{\cf}医用{\cf}呼叫{\cf}系统{\cf}具有{\cf}广泛{\cf}的社{\cf}会意{\cf}义与{\cf}重大{\cf}的实{\cf}用价{\cf}值\citeup{wangguangde2010,yangjinbao2009}。

\section{研究思路和方法}
本课题主要采用文献研究、需求调研与分析、总体方案论证、硬件设计和软件设计等方法，根据EDA/CAD、嵌入式系统和面向对象的程序设计等技术进行指导设计与测试。

呼叫终端的硬件设计是整个病房呼叫系统设计的基础，在系统设计中占有非常重要的作用。而它的硬件设计中，最重要的组成部分就是主控处理器模块，主控处理器模块直接影响硬件终端的功能、性能优劣。因此，硬件方案的选择，其实就是终端硬件主控处理器模块和其他外设的确定，其决定了整个系统功能的优劣。

本课题涉及两个部分的软件开发过程，上位机部分和下位机部分，下位机为单片机部分，是指病患和医生使用的终端器件，其软件开发是基于模块化的功能实现，需要针对医生和病人设计不同的终端呼叫设备，上位机部分为电脑上运行的软件，或主控部分，或服务器部分，应该针对市面主流操作系统进行开发，完成对整个系统呼叫要求的申请和处理。

在通信方面，本系统设计时主要涉及物理层和媒体接入协议。当前市面上还没有为医院呼叫系统开发出专用的媒体接入协议，但是可以借鉴无线局域网的MAC协议的部分内容。针对静止或者移动缓慢的呼叫终端，可以通过有线网接入服务器，针对需要移动的终端可以选择带无线局域网的接入方式，可以考虑通过中心节点来控制局部网络，形成小型的多层局域网，或者选择微波中继站，或者ZigBee协议，来提高整个通信的一条距离，来减少整个系统的设计难度，当前最通用的无线局域网媒体接入协议可以根据硬件选择IEEE802.11、IEEE802.11b、IEEE802.11a、IEEE802.11g、IEEE802.11n等多种无线协议标准。

课题研究中，将使用Altium Designer设计系统的硬件电路原理图和PCB版图，拟采用STM32单片机作为语音呼叫终端的微控制器，配合国内开源的RT-Thread嵌入式实时操作系统管理所有硬件设备并完成语音的网络传输。嵌入式软件开发工具选择Keil uVision/MDK-ARM，上位机软件采用Microsoft的Visual Studio/C\# ，数据库管理采用SQL。

\section{本文的结构安排}
第一章，绪论，本章主要对系统研究的背景以及系统研究的国内外发展现状作了详细的分析，对本文的研究意义以及本文所做的工作做了详细的分析。

第二章，语音呼叫系统的相关技术研究，本章对系统所用的到相关技术作了详细的介绍，对系统设计的软硬件技术以及系统的传输协议等进行了论述。

第三章，系统的硬件设计与实现，本章对系统的下位机硬件进行了详细的设计，实现了下位机的通信，通过对通信协议的设计优化保证了整个系统的通信可靠性。

第四章，系统的软件设计与实现，对上位机和下位机系统主要功能模块的设计和实现进行了详细阐述，并对上下位机进行联合调试，实现了整个系统的所有功能模块。

第五章，系统的部署与联合测试，对整个系统进行部署，对系统部署所需要的软硬件的环境进行了论述，以及系统的整个功能进行了测试，测试了系统功能的可用性以及系统的稳定性。

第六章，总结与展望，总结了本文的工作，对系统发展的前景作了论述。

本文提出了一种医院病房语音呼叫系统的解决方案，方便了医院对病房和病人的管理，解决了人工巡视病房的缺点，让病人随时可以方便地呼叫医护人员。系统硬件上采用无线传输以及微控制器电路设计，保证了系统的简洁、灵活、稳定、功耗低，底层硬件和顶层上位机系统通过无线网络实现互联，方便了系统的使用与部署。
